# OOD

[//]: <------------------------------------------------ QUALIFIED ---------------------------------------------------->

## Abstraction

**Абстракция** - это выделение общих характеристик обьекта, исключая набор незначительных. Плюс абстракции в том, что она отделяет реализацию обьектов от их даталей, что в свою очередь позволяет управлять функциями высокого уровня через функции низкого уровня.

## Инкапсуляция

**Инкапсуляция** - это сокрытие реализации класса и отделение его внутреннего представление от внешнего(интерфейса), это свойство позволяет закрыть доступ к полям и методам класса другим классам, а предоставлять им доступ только через интерфейс.

Для доступа к свойствам класса принято задействовать специальные методы этого класса для получения и изменения его свойств.

## Композиция, Агрегация, Ассоциация

**Ассоциация** - когда один класс включает в себя другой в качестве полей.

**Композиция** - составление целого(обектов, ф-ий, классов) на основе меньших их частей,
при этом сама сущность которая включает в себя эти части сама управляет их поведением.

> Композиция – это когда двигатель не существует отдельно от автомобиля. Он создается при создании автомобиля и полностью управляется автомобилем.
В типичном примере, экземпляр двигателя будет создаваться в конструкторе автомобиля. 

**Агрегация** - сопоставление независящих друг от друга частей, но в рамках определенной сущности.

> Агрегация – это когда экземпляр двигателя создается где-то в другом месте кода, и передается в конструктор автомобиля в качестве параметра.

## Inheritance vs Aggregation

При наследовании мы передаем потомку полный функционал его родителя, плюс привязываемся к определенному интерфейсу. То есть потомок будет иметь полностью тот же функционал что и у родителя.

При использовании композиции мы передаем в управляющий класс некую зависимость(компонент, составную часть) при этом управляющий класс полностью котролирует эту зависимость.

При аггрегации мы также передаем определенную составную часть, но более абстрактную не зависищаю от управляющего класса, что стимулирует нас больше использовать абстракцию.

1) Можно сказать например, что в случае **композиции** мы передаем конструктор определенного класса, где в свою очередь управляющий класс сам отвечает за создание экземпляра и контролирует его жизненный цикл. В свою очередь при использовании **аггрегации** позволяет создать экземпляр опеределенной зависимости и передать какие-то его методы.

2) **Композиция**, это передать в качестве контента для рендеринга компоненту, при этом компонента высшего порядка сама управляет её жизненным циклом, а **аггрегация** это просто реалиция метода renderContent которую управляющая компонента просто вызавает.


## Modularity
**Модульное программирование** — это организация программы как совокупности небольших независимых блоков, называемых модулями, структура и поведение которых подчиняются определённым правилам.

**Модуль** — функционально законченный фрагмент программы. Во многих языках (но далеко не обязательно) оформляется в виде отдельного файла с исходным кодом или поименованной непрерывной её части. Удобство использования модульной архитектуры заключается в возможности обновления (замены) модуля, без необходимости изменения остальной системы.

## Polymorphism

Polymorphism - возможность объектов с одинаковой спецификацией иметь различную реализацию.

Кратко смысл полиморфизма можно выразить фразой: **«Один интерфейс — много реализаций»**.


## Types vs. Classes

**Type** generally refers to the classification of primitive values - integers, strings, arrays, booleans, null, etc. Usually, you can't create any new types.

**Class** - это представляет собой шаблон для создания объектов, которые могут иметь свои собственные поля и методы.


## Abstraction Qualities

- Coupling (cцепление, соеденение)
- Cohesion (связность, согласованость)
- Sufficiency (достаточность)
- Completeness (полнота)
- Primitiveness (примитивность)

**Coupling (сцепление, соеденение)**

"степень глубины связей между отдельными модулями". Систему с сильной зависимостью между модулями гораздо сложнее воспринимать и модифицировать. Плохой пример когда мы имеем класс `Автомобиль` который связан с классами `V8Engine`, `V4Engine` тоесть который привязан к определенным деталям реализации и конкретным примерам. Лучше же конечно когда класс `Автомобиль` связан с абстрактным классом `Двигатель` от которого в свою очередь наследуются ниже перечисленные классы и имеют общий интерфейс.

**Cohesion (связность, согласованость)**

Связность - это степень взаимодействия между элементами отдельного модуля (а для OOD еще и отдельного класса или объекта), характеристика его насыщенности. Наименее желательной является связность по случайному принципу, когда в одном классе или модуле собираются совершенно независимые абстракции. Для примера можно вообразить класс, соединяющий абстракции собак и космических аппаратов. Наиболее желательной является функциональная связность, при которой все элементы класса или модуля тесно взаимодействуют в достижении определенной цели.

**Sufficiency (достаточность)**

Под достаточностью имеется в виду характеристика системы в реализации минимального набора требований к определенной абстракции. Например, если у нас есть абстракция `List` и мы в него добавляем метод `setItem` в свою очередь было бы логично добавить в него и метод `getItem`.

**Completeness (полнота)**

Продолжая пример со списком(`List`) свойство "полнота" описывает реализацию всех необходимых характеристик которыми должна обладать некая абстаркция. Например, к упомянутым методам `setItem`, `getItem` сполне можно было бы добавить следующие методы: `editItem`, `removeItem`. То есть обозначить необходимый интерфейс которым должен обладать класс `List`.

**Primitiveness (примитивность)**

Примитивность является оборотной стороной полноты. Иногда не нужно выносить очень много методов на самый верхний уровень абстракции. И оставить только самое очевидное не вдаваясь в те или иные детали. 


## Separation of concerns principle (Принципы разделения ответственности)

Это процесс разделения программы на блоки, как можно меньше перекрывающие функции(обязаности) друг друга.


## Single responsibility principle (Принцип единой ответственности)

принцип ООП, обозначающий, что каждый объект должен иметь одну ответственность и эта ответственность должна быть полностью инкапсулирована в класс. Все его поведения должны быть направлены исключительно на обеспечение этой ответственности.


[//]: <------------------------------------------------ COMPETENT ---------------------------------------------------->

## Architectural Patterns: MVC

![MVC](media/mvc.png)

Схема разделения данных приложения, пользовательского интерфейса и управляющей логики на три отдельных компонента: модель, представление и контроллер — таким образом, что модификация каждого компонента может осуществляться независимо.

- **Модель (Model)** предоставляет данные и реагирует на команды контроллера, изменяя своё состояние.
- **Представление (View)** отвечает за отображение данных модели пользователю, реагируя на изменения модели.
- **Контроллер (Controller)** интерпретирует действия пользователя, оповещая модель о необходимости изменений.

Контроллер перехватывает событие извне и в соответствии с заложенной в него логикой, реагирует на это событие изменяя Mодель, посредством вызова соответствующего метода. После изменения Модель использует событие о том что она изменилась, и все подписанные на это события Представления, получив его, обращаются к Модели за обновленными данными, после чего их и отображают.

## Architectural Patterns: MVVM:

![MVC](media/mvvm.png)

Можно утверждать, что каждый слой этого паттерна не знает о существовании другого слоя.

Признаки View-модели:
- Двухсторонняя коммуникация с представлением;
- Изменение состояния View-модели автоматически изменяет представление и наоборот, поскольку используется механизм связывания данных (Bindings).


## Architectural Patterns: IoC (Inversion of Control)

это прицип построения связей между компонентами, при котором не мы напрямую управляем ходом выполнения программы, а к примеру фреймворк или другая управляющая последовательность. А мы в свою очередь передаем какие-то детали реализации в виде зависимостей максимально обособленых и не привязаных к деталям реализации, но например реализующих определенный интерфейс.

**Dependency Inversion Principle** дает рекомендации о том, какими должны быть зависимости:

- модули верхних уровней не должны зависеть от модулей нижних уровней. Оба типа модулей должны зависеть от абстракций.
- Абстракции не должны зависеть от деталей. Детали должны зависеть от абстракций.


## SOLID
[Cool link](https://web-creator.ru/articles/solid)

S - single responsibility;
O - open-closed;
L - Liskov substitution;
I - interface segregation;
D - dependency inversion;

### Принцип единственной обязанности / ответственности (single responsibility principle / SRP)
обозначает, что каждый объект должен иметь одну обязанность и эта обязанность должна быть полностью инкапсулирована в класс. Все его сервисы должны быть направлены исключительно на обеспечение этой обязанности.

### Принцип открытости / закрытости (open-closed principle / OCP)
программные сущности (классы, модули, функции и т. п.) должны быть открыты для расширения, но закрыты для изменения. Это означает, что эти сущности могут менять свое поведение без изменения их исходного кода.

Принцип открытости/закрытости Мейера основывается на идее, что разработанная изначально реализация класса в дальнейшем не модифицируется (разве что исправляются ошибки), а любые изменения производятся через создание нового класса, который обычно наследуется от изначального, либо через использование абстрактных интерфейсов и полиморфизм. Согласно определению Мейера реализация интерфейса может быть унаследована и переиспользована, но интерфейс может и измениться в новой реализации.

### Принцип подстановки Барбары Лисков (Liskov substitution principle / LSP)

Функции, которые используют базовый тип, должны иметь возможность использовать подтипы базового типа не зная об этом.

Следование принципу LSP заключается в том, что при построении иерархий наследования создаваемые наследники должны корректно реализовывать поведение базового типа. То есть если базовый тип реализует определённое поведение, то это поведение должно быть корректно реализовано и для всех его наследников.

LSP перекликается с контрактным программированием, определяя точные, формальные и верифицируемые описания интерфейсов. И интерфейсы, реализумые наследниками, должны соответствовать контракту интерфейсов базового класса.

Наследник класса дополняет, но не заменяет поведение базового класса. То есть в любом месте программы замена базового класса на класс-наследник не должна вызывать проблем. Если по каким-то причинам так не получается, то вероятнее всего имеет место либо некорректная реализация, либо неверно выбранная абстракция для наследования.

```javascript
class Car {
    constructor (engine, body) {
        this.engine = engine;
        this.body = body;
    }

    ride (direction) {
        console.log(`I go to that ${direction}`);
        return true;
    }
}

// **** FOLLOWING Liskov substitution ****
class BmwX5 extends Car {
    constructor (engine, body, spoiler) {
        super(engine, body);
        this.spoiler = spoiler;
        this.defaultDirection = 'Las Vegas';
    }

    // **** we've added new param, but follow existed params set as in parent class
    ride (direction, autopilot = false) {
        const chosenDirection = autopilot ? this.defaultDirection : direction;
        return super.ride(chosenDirection); // **** output is boolean value as well as in parent class, contract wasn't broken 
    }
}

// **** IGNORING Liskov substitution ****
class BmwX5 extends Car {
    constructor (engine, body, spoiler) {
        super(engine, body);
        this.spoiler = spoiler;
        this.defaultDirection = 'Las Vegas';
    }

    // **** in this case function accepts another set of params
    ride (autopilot = false, direction) {
        const chosenDirection = autopilot ? this.defaultDirection : direction;
        const status = super.ride(chosenDirection);
        return {status}; // **** return value differs from original, now it's object not boolean
    }
}
```

### Принцип разделения интерфейса (interface segregation principle / ISP)

"клиенты не должны зависеть от методов, которые они не используют"

Принцип разделения интерфейсов говорит о том, что слишком «толстые» интерфейсы необходимо разделять на более маленькие и специфические, чтобы клиенты маленьких интерфейсов знали только о методах, которые необходимы им в работе. В итоге, при изменении метода интерфейса не должны меняться клиенты, которые этот метод не используют.

Как пример можно навести разпределение интерфейса `Cafe` на отдельные типа `Cook`, `Waiter`, `Administrator`.


### Принцип инверсии зависимостей (dependency inversion principle / DIP)

- модули верхних уровней не должны зависеть от модулей нижних уровней. Оба типа модулей должны зависеть от абстракций.
- Абстракции не должны зависеть от деталей. Детали должны зависеть от абстракций.



## Antipattern

**Антипаттерн** — это распространённый подход к решению класса часто встречающихся проблем, являющийся неэффективным, рискованным или непродуктивным.

### Організаційні

- **Паралізоване мислення** (Analysis paralysis): Проект зупиняється на стадії аналізу та специфікацій, які менеджмент хоче виконати якнайкраще
- **Велосипедний навіс** (Bicycle shed): Надання великого значення неважливим питанням. Походить від історії обговорень будівництва ядерної електростанції, коли більше уваги приділялося деталям навісу для велосипедів, а не самій станції
- **Вбивча технологія** (Bleeding edge): Ризик застосування технології, яка ще не пройшла належного випробування. В результаті такя технологія може призвести до надвитрат, низьких результатів, відкладення термінів завершення проекту. Походить від алюзії подібних термінів leading edge / cutting edge
- **Ефект свідка** (Bystander apathy): Феномен, коли ймовірність допомоги людині в біді від свідків знижується пропорційно кількості свідків. Всі вважають, що допомоги має хтось інший
- **Дійна корова** (Cash cow): Негативний вплив історії успішного продукту на незадоволеність новими продуктами, які ще розвиваються
- **Дизайн від комітету** (Design by committee): Участь багатьох в обговоренні та прийнятті рішень щодо дизайну, що призводить до розмитого бачення продукту / дизайну
- **Ескалація прив'язаності** (Escalation of commitment): Відмова й неможливість скасувати попереднє неправильне рішення. Походить від феномену названого оманою неповоротних витрат
- **Групове/стадне мислення** (Groupthink): Прийняття думки одного учасника групи як основної та небажання брати до уваги думки інших учасників 
- **Управління за цілями** (Management by objectives): Надмірне значення надається цифрам, які не мають значення для проекту або отримання цих даних коштує високу ціну 
- **Мікроменеджмент** (Micromanagement): Зловживання контролем в управлінні підлеглими 
- **Моральний ризик** (Moral hazard): Ізоляція людини, що приймає рішення, від наслідків її / його рішення 
- **Грибне управління** (Mushroom management): Викривлені комунікації між управлінцем і працівниками, коли працівникам надається тільки обмежена інформація («ростуть у темряві, харчуються навозом»)
- **Принцип Пітера** (Peter principle): Просування працівників вище по кар'єрній драбині, засноване на поточних показниках, а не їх здатності розвиватися на новій посаді. В результаті такого успішний працівник не справляється із новим завданням / посадою 
- **Чайка-менеджмент** (Seagull management): Керівник звертається до працівників лише, коли виникає проблема, преде здачою роботи, або просто «прибігає, багато галасує, не вирішує проблему й зникає»
- **Силос** (Stovepipe або Silos): Створення структури із малих розрізнених команд, які працюють кожна над своїм завданням і їх результати роботи неможливо поєднати 
- **Рольове кліше** (Typecasting): Доручення одноманітних завдань спеціалісту, який успішний в певному питанні. Але обмеження його/її розвитку
- **Залежність від постачальника** (Vendor lock-in): Створення системи надмірно залежної від одного постачальника, якого неможливо або важко замінити

### Антипатерни проектування програмного забезпечення

- **Інверсія абстракції** (Abstraction inversion) — приховування частини функціональності від зовнішнього використання, в надії на те, що ніхто не буде її використовувати.
- **Неоднозначна точка зору** (Ambiguous viewpoint) — представлення моделі без специфікації її точки розгляду.
- **Database-as-IPC**: Використання бази даних, як черги повідомлень для рутинних внутрішніх комунікацій, коли можна застосувати більш простіший механізм, наприклад сокети.
- **Золоте покриття** (Gold plating): Продовження роботи над завданням чи проектом, коли вартість роботи перевищує вигоду від її ефективності.
- **Внутрішньоплатформний ефект** (Inner-platform effect): Система може так налаштовуватися, що стає бідною копією середовища розробки.
- **Ляп на вході**: Неможливість визначити і реалізувати обробку помилки через неправильні вхідні дані.
- **Перевантажений інтерфейс**: Проектування настільки складного інтерфейсу, що його вкрай важко реалізовувати.
- **Магічна кнопка** (Magic pushbutton): Кодування логіки реалізації класу безпосередньо в коді елементів інтерфейсу, без використання абстракції.
- **Стан гонитви** (Race hazard): Результат програми залежить від послідовності неконтрольованих подій.
- **Димохід** (Stovepipe system): Легкий супровід збірки погано зв'язаних елементів.

### Антипатерни програмування

- **Зайва складність** (Accidental complexity): Представлення необов'язкової складності в програмі.
- **Дії на відстані** (Action at a distance): Неочікувана взаємодія між ізольованими частинами програми.
- **Сліпа віра** (Blind faith): Не перевірка, виправлення помилки, чи результату підпрограми
- **П'яте колесо** (Boat anchor): Зберігання частин коду, що не використовуються.
- **Холостий цикл** (Busy waiting): Використання CPU під час очкування якоїсь дії, зазвичай для тривалих циклів перевірки, замість використання повідомлень подій.
- **Кеш відмов** (Caching failure): Забування скинути прапорець помилки після її виправлення.
- **Карго-культ програмування** (Cargo cult programming): Використання патернів та методів без розуміння мети.
- **Кодування виключень** (Coding by exception): Додавання нового коду для обробки кожної виняткової ситуації.
- **Приховування помилок** (Error hiding): Перехоплення повідомлень, що свідчать про помилку, до того, як вони надійдуть до користувача, замість реального виправлення помилок.
- **Жорсткий код** (Hard code): Вкладення припущень про середовище системи у її реалізації.
- **М'який код** (Soft code): Зберігання бізнес-логіки у конфігураційних файлах, а не у коді.
- **Послідовність циклів-розгалужень** (Loop-switch sequence): Кодування послідовності кроків використовуючи розгалуження всередині циклів.
- **Магічні числа** (Magic numbers): Включення непрокоментованих та незадокументованих констант до алгоритму.
- **Повторення коду** (Repeating yourself): Написання коду, який повторюється знову і знову, замість організації підпрограм.
- **Спагеті-код** (Spaghetti code): Програми, структури яких ледь зрозумілі через неправильне застосування структур коду.
- **Лазанья-код** (Lasagna code): Програма, структура якої містить забагато рівнів.

### Антипатерни об'єктно-орієнтованого програмування

- **BaseBean**: Спадкування функціональності зі службового класу, а не делегування йому вирішення проблем.
- **Супер виклик** (Call super): Обов'язкові підкласи для виклику перевизначеного методу суперкласу.
- **Проблема коло-еліпс** (Circle-ellipse problem): Використання підтипу змінної-типу чи базового підтипу-значення.
- **Кільцеві залежності** (Circular dependency): Представлення непотрібних прямих чи непрямих взаємних залежностей між об'єктами та модулями програми.
- **Інтерфейс констант** (Constant interface): Використання інтерфейсів для визначення констант.
- **Божественний об'єкт** (God object): Концентрування функціоналу в одній частині проекту (класу, методі).
- **Об'єкт вигрібної ями** (Object cesspool): Повторне використання об'єкту, стан якого не допускає повторне використання.
- **Об'єкт оргії** (Object orgy): Неможливість інкапсулювати об'єкти належним чином дає необмежений доступ до його внутрішніх функцій.
- **Полтергейсти** (Poltergeists): Об'єкти, єдиною метою яких є передача інформації на інші об'єкти.
- **Послідовне з'єднання** (Sequential coupling): Клас вимагає, щоб його методи викликалися у певному порядку.
- **Проблема Йо-йо** (Yo-yo problem): Структуру (наприклад, наслідування), важко зрозуміти через надмірну фрагментацію.

### Антипатерни методологій програмування

- **Програмування методом копіювання-вставлення** (Copy and paste programming): Копіювання (і зміна) наявного коду, замість того, щоб створювати нове рішення.
- **Золотий молоток** (Golden hammer): Припущення, що улюблене рішення є універсальним.
- **Коефіцієнт неймовірності** (Improbability factor): Припущення, що ймовірність виникнення помилки є достатньо низькою.
- **Це придумав не я** (Not Invented Here (NIH) syndrome): Обвинувачення колишніх співробітників організації в написанні непрацюючого коду.
- **Це придумав я** (Invented Here): Тенденція до несприйняття нових чи менш тривіальних рішень всередині організації, найчастіше через недовіру до персоналу.
- **Передчасна оптимізація** (Premature optimization): Завчасне програмування для підвищення ефективності, жертвуючи хорошим дизайном, гнучкістю, а інколи навіть реальною ефективністю.
- **Програмування перестановкою** (або «випадкове програмування»), або «програмування за збігом обставин») (Programming by permutation (or «programming by accident», or «programming by coincidence»)): Спроба знайти рішення шляхом послідовної зміни коду і перевіряючи «чи воно працює».
- **Винаходження велосипеду** (Reinventing the square Wheel): При не змозі використати наявне рішення, намагаєшся оптимізувати своє, яке працює набагато гірше.
- **Срібна куля** (Silver bullet): Припущення, що улюбленим технічним рішенням можна вирішити більшу проблему.
- **Tester Driven Development**: програмні проекти, в яких нові вимоги зазначені в повідомленнях про помилки.


## Microservice architecture

### What Are Microservices?

Архитектурный стиль ориентированный на взаимодействие насколько это возможно небольших, слабо связанных и легко изменяемых модулей — **микросервисов**.

В микросервисной архитектуре системы выстраиваются из компонентов, выполняющих относительно элементарные функции, и взаимодействующие с использованием экономичных сетевых коммуникационных протоколов (в стиле REST с использованием, например, JSON, Protocol Buffers, Thrift).

За счёт повышения гранулярности модулей архитектура нацелена на **уменьшение степени зацепления и увеличение связности**, что позволяет проще добавлять и изменять функции в системе в любое время.

### Key benefits:

- Высокий уровень независимости: независимая разработка, независимое развертывания
- Независимое масштабирование
- Небольшая кодовая база уменьшает количество конфликтов и позволяет быстро залучуваты новых разработчиков
- Простота замены одной реализации сервиса другой
- Простота добавления нового функционала в систему
- Эффективное использование ресурсов
- Эластичность: выход из строя одного сервиса обычно не приводит к выходу из строя всей системы
- Сервисы организованы относительно бизнес логики которую они выполняют
- Каждый сервис независимо от других может быть реализован с помощью любого языка программирования, СУБД и др.
- Архитектура симметричная, а не иерархическая: зависимости между микросервисами одноранговые.

### Trade-offs

Strong Module Boundaries -> **Distribution**: Распределенные системы труднее организовать, так как удаленные вызовы могут быть медленными и не всегда успешными.
Independent Deployment -> **Eventual Consistency**(Возможная последовательность): Поддержание строгой согласованности чрезвычайно сложно для распределенной системы, что означает, что каждый должен управлять возможной согласованностью.
Technology Diversity -> **Operational Complexity**: Вам нужна опытная девопс команда для управления множеством сервисов, которые регулярно redeployed.

### How to Model Services

[Link to the article from a book](https://rutlib5.com/book/18034/p/5)

- Слабая связность:, построить каждый микросервис максимально независимым.
- Сильное зацепление: Хотелось бы, чтобы связанное поведение находилось в одном месте, а несвязанное родственное поведение — где-нибудь в другом.
- Ограниченный контекст:
    - Определение ограниченного контекста: «конкретная ответственность, обеспечиваемая четко обозначенными границами» (например, контекст - работа фин. отдела в которую входит несколько микросервисов: бухгалтер, финансист)
    - Если нужна информация из ограниченного контекста или нужно сделать запросы на какие-либо действия внутри ограниченного контекста, происходит обмен данными с его четко обозначенной границей с помощью моделей

- Общие и скрытые модели: какие из микросервисов будут публичными, а какие внутренними для определенного контекста.
- Не спешить с дроблением на микросервисы, а точно определить требуемую архитектуру.
- Продумать связи между контекстами и формат данных при обмене.


## Layered Architecture

Подход который помогает структурировать приложения разложением на группы подзадач, находящихся на определенных уровнях абстракции.

![Layered Architecture](media/layered-architecture.png)

- **The presentation layer** содержит все классы, отвечающие за представление пользовательского интерфейса конечному пользователю или отправку ответа клиенту (в случае, если мы работаем глубоко в серверной части);

- **The application layer** содержит всю логику, которая требуется приложению для удовлетворения его функциональных требований, и в то же время не является частью правил домена. В большинстве систем, с которыми я работал, уровень приложений состоял из сервисов, управляющих объектами домена для выполнения сценария варианта использования;

- **The domain layer** представляет собой набор объектов сущностей и связанной бизнес-логики, который предназначен для представления бизнес модели.

- **The infrastructure layer (also known as the persistence layer)** содержит все классы, отвечающие за выполнение технических задач, таких как сохранение данных в базе данных.

Правила использования:

- Все зависимости должні идти в одном направлении, from presentation to infrastructure
- Жесткое разделение слоев;

Плюсы:

- **Простота** легко понять и применять
- **Одинаковая структура** на всех проектах которые используют данный подход
- **Разделение ответственностей**

Минусы:

- **Слабая связаность** все слои живут отдельно как результат чтобы понять что происходит нужно читать код
- **Нет инверсии зависимостей** так как все зависимости идут напрямую

Когда применять:

- **Простота**: подходит для маленьниких проектов где все очевидно;
- **Бизнесс-логика**: проекты, в которых нет или несколько сложных бизнес-сценариев, таких как операции CRUD или простые службы REST.
- **Инфраструктура**: проекты с небольшим количеством зависимостей от инфраструктуры, в которых нет никаких серьезных изменений низкого уровня, которые фактически распространяются выше.

Вывод: Многоуровневая архитектура - это организация кода для хорошего разделения интересов и ничего более.


## Event-drive development

Основная идея этого паттерна что причиною для каких-либо изменений является "событие". То есть по книжному определию это: шаблон позволяющий создание, определение, потребление и реакцию на события.

Пример для помимания EventEmitter из angular или NodeJS events

Система, управляемая событиями, обычно содержит:
- источники событий (или агентов) 
- потребителей событий (или стоков)

**Событие** можно определить как «существенное изменение состояния»

### Уровни потока событий

- **Генератор событий** (В качестве примера генератором может быть клиент электронной почты, клик юзера, внутрене сгенерированое модулем событие как в nodeJS: onOpen, onChunk)

- **Канал событий** (это механизм, по которому передается информация от генератора событий к обрабатывающему события механизму: TCP/IP, EventEmitter(NodeJS, Angular))

- **Механизм обработки событий** (механизм обработки событий является местом, где событие идентифицируется и выбирается соответствующая реакция на него, которая затем выполняется, например, если пришедшее в механизм обработки событие сообщает, что «Продукт N заканчивается», этот факт может породить реакцию «Заказать продукт N» и «Уведомить персонал»)

- **Последующее действие, управляемое событиями** (здесь проявляются последствия события, в зависимости от предоставляемого механизмом обработки событий уровня автоматизации эти действия могут не потребоваться.)

### Mediator topology

![Mediator topology](media/mediator-topology.png)

Mediator topology имеет одну очередь событий и посредника, который направляет каждое из событий соответствующим обработчикам событий.

### Broker topology

![Broker topology](media/broker-topology.jpg)

Эта топология не содержит очереди событий. Обработчики событий отвечают за получение событий, обработку и публикацию другого события.

Как следует из названия топологии, обработчики событий действуют как посредники в цепочке событий. Поток сообщений распределяется между компонентами процессора событий в виде цепочки: как только событие обрабатывается процессором, публикуется другое событие, чтобы другой процессор мог продолжить.

### Trade-offs
**Плюсы:**
- слабая связность меджу компонентами системы
- тестируемость каждого отдельного компонента
- масштарируемость каждого отдельного компонента так как они слаюо связаны между собой

**Минусы:**
- сложность в имплементации
- имплементация системы реконекта в случае потери связи
- разработка, поддержка контраков для events особенно в случае их большого количества


## SOA (Service-oriented architecture)

Модульный подход к разработке программного обеспечения, основанный на использовании распределённых, слабо связанных заменяемых компонентов, оснащённых стандартизированными интерфейсами для взаимодействия по стандартизированным протоколам.

Программные комплексы, разработанные в соответствии с сервис-ориентированной архитектурой, обычно реализуются как набор веб-служб, взаимодействующих по протоколу SOAP.

Главное, что отличает SOA — это использование независимых сервисов с чётко определёнными интерфейсами, которые для выполнения своих задач могут быть вызваны неким стандартным способом, при условии, что сервисы заранее ничего не знают о приложении, которое их вызовет, а приложение не знает, каким образом сервисы выполняют свою задачу.

### Service attributes:

- Modifiability
- Reusability
- Scalability

Все они как и в предидущей главе являются последствием максимальной обособлености сервисов друг от друга.


## GoF [(Gang of Four)](https://refactoring.guru/ru/design-patterns/catalog)

![Patterns groups](media/patterns-gropus.png)

### Singleton
Singleton - обьект который есть в системе в одном экземпляре.

Например, если это интренет-магазин - то это корзина, мультимедийная платфформа - плеер.

### Factory method
Создание класса который помагает нам создавать обьекты различных типов(классов) в зависимости от параметров.

```javascript
class Bmw {/*...*/}
class Audi {/*...*/}

class CarFactory {
    create (brand) {
        if (brand === 'Bwm') {
            return new Bmw();
        }
        if (brand === 'Audi') {
            return new Audi();
        }
    }    
}
```

### Abstract factory
Паттерн создающий интерфейс групирующий другие фабирики логически связаных друг с другом.
Абстракция для фабрики и для фабричного метода (Надстройка над другими фабриками).

```javascript
class BmwFactory {
    create (brand) {
        if (brand === 'X5') {
            return new BmwX5();
        }
        if (brand === 'Z4') {
            return new BmwZ4();
        }
    }
}

class AudiFactory {/**/}

function CarProducer (brand) {
    if (brand === 'Bwm') {
        return new BmwFactory;
    }
    if (brand === 'Audi') {
        return new AudiFactory;
    }
}

const produce = CarProducer('Bmw');
const car = new produce('X5');
```

### Prototype
Паттер позволяющий копировать обьекты не вдаваясь в реализацию. Грубо говоря это метод .clone()

### Decorator
Декоратор – приём программирования, который позволяет взять существующую функцию и изменить/расширить её поведение.

Декоратор получает функцию и возвращает обёртку, которая делает что-то своё «вокруг» вызова основной функции.

### Adapter
Оборачивает несовместимый с чем-то обьект и делает кго совместимым не меняя исходный код

### Composite (Компоновщик)
Компоновщик является структурным паттерном, который позволяет работать с объектами древовидной структуры как с одним целым, предоставляя универсальный интерфейс и избавляя клиентский код от необходимости обращаться непосредственно к каждому элементу дерева.

```javascript
// построить древовидную стркутуру
// <div>
//      <time></time>
//      <article>
//          <h3></h3>
//          <p></p>
//      </article>
// </div>
//
// опеределить интерфейс который позволит работать с этой структурой

class Tag {
    constructor (tagName) {
        this.tag = tagName;
        this.children = [];
        this.color = 'black';
    }

    push (node) {
        this.children.push(node);
    }

    setColor (color) {
        this.color = color;
        this.children.forEach(child => child.setColor(color))
    }
}

const div = new Tag('div');

const time = new Tag('time');
const article = new Tag('article');

const h3 = new Tag('h3');
const p = new Tag('p');

article.push(h3);
article.push(p);
div.push(time);
div.push(article);

console.log(div);
div.setColor('red');
console.log(div);
``` 

<img src="media/composite-pattern-result.png" alt="Example of composite" width="400"/>

### Mediator (Посредник)
![Mediator](media/mediator-pattern.jpg)

Паттерн позволяющий уменшить взаимосвязь классов между собой, вынося меж-классовые сзяви в класс посредник

### Proxy (Заместитель)
Реализация обьектов которые перехватывают вызовы и позволяют сделать что-то до и после.

### Strategy
Определяет схожие алгоритмы и помещает их в каждый отдельный класс, после чего между этими алгоритмами можно легко переключатся.

При этом важно чтобы все эти классы имели один и тот же механизм взаимодействия. 

```javascript
function baseStrategy(amount) {
    return amount;
}

function premiumStrategy(amount) {
    return amount * 0.85;
}

function platinumStrategy(amount) {
    return amount * 0.65;
}

class AutoCart {
    constructor(discount) {
        this.discount = discount;
        this.amount = 0;
    }

    checkout() {
        return this.discount(this.amount);
    }

    setAmount(amount) {
        this.amount = amount;
    }
}

const baseCustomer = new AutoCart(baseStrategy);
const premiumCustomer = new AutoCart(premiumStrategy);
const platinumCustomer = new AutoCart(platinumStrategy);

baseCustomer.setAmount(1000);
baseCustomer.checkout(); // 1000

premiumCustomer.setAmount(1000);
premiumCustomer.checkout(); // 850

platinumCustomer.setAmount(1000);
platinumCustomer.checkout(); // 650
```

### Template Method
поведенческий паттерн проектирования, который определяет скелет алгоритма, перекладывая ответственность за некоторые его шаги на подклассы. Паттерн позволяет подклассам переопределять шаги алгоритма, не меняя его общей структуры.

```javascript
class Builder {
    build () {
        this.collectAllFiles();
        this.applyChanges();
        this.printResult();
    }
}
```

То есть вы наведенном примере у нас есть базовый алгоритм состоящий из троих шагов. По идее алгоритма вы можете реальзовать подкласс который в свою очередь переопределит один или несколько шагов данного алгоритма.



## Patterns of Enterprise Architecture Applications

### Concurrency Patterns

#### Active object

The Active object pattern's goal is to separate the method calling from method execution

- **Proxy** - который предоставляет интерфейс к публично-доступным методам клиента;
- **Interface** - который определяет методы доступа к активному объекту;
- **ActivationList** - Список поступающих запросов от клиентов;
- **Scheduler** - который определяет порядок выполнения запросов;
- Реализация методов активного объекта;
- **callback** или **variable** для получения клиентом результата.

Хороший пример для понимания это "заказ в ресторане"

посетитель - Client
официант - Proxy
шеф-повар - Scheduler, который имеет список активных задач ActivationList
повара - это Servant (скрытые от клиента)

Посетитель(Client) делает заказ официанту(Proxy), тот записывает его и относит шеф-повару(Scheduler), у которого есть список задач на выполнение(ActivationList). Когда блюдо готово(variable) официант относит его клиенту


#### Scheduler

Параллельный шаблон проектирования, обеспечивающий механизм реализации политики планирования, но при этом не зависящий ни от одной конкретной политики. Управляет порядком, в соответствии с которым потокам предстоит выполнить последовательный код, используя для этого объект, который явным образом задаёт последовательность ожидающих потоков.

Более простыми словами можно сказать, что мы говорим о реализации механизма который управляет очередью.

- Несколько потоков могут потребовать доступ к ресурсу одновременно, и только один поток в какой-то момент времени может осуществить доступ к ресурсу.
- Согласуясь с требованиями программы, потоки должны осуществлять доступ к ресурсу в определенном порядке.


#### Monitor object

Некая конструкция которая позволяет потокам:
- как взаимно исключать свое выполенение
- так и способность ждать(блокировать), пока не выполнится то что в прогрессе
- также имеют механизм для оповещения других потоков о том что они могут использовать освободившийся ресурс



### Base Patterns

#### Mapper

![Mapper](media/mapper-patterm.gif)

Объект, который управляет сообщением между независимыми друг от друга объектами.

Иногда нужно установить сообщение между двумя подсистемами, которые, между тем должны оставаться в неведении друг о друге. Это может быть обусловлено невозможностью изменения этих объектов, или просто нежеланием создавать зависимости между ними или между ними и изолирующей частью.

#### Money (Деньги)

Огромное количество компьютеров в мире обрабатывают данные о деньгах. Удивительно, что класс Деньги до сих пор не является базовым в любом языке программирования. Недостаток такого рода типа данных приводит к проблемам, наиболее заметные из которых - работа с валютой. Если все вычисления в программе проделываются в одной валюте, никаких особых проблем нет, но как только вводится многовалютность - надо думать о том, чтобы не сложить 10 долларов с 10 йенами без перевода курсов валют.

#### Special case

![Mapper](media/special-case-pattern.gif)

Корень проблемы решаемой этим паттерном - существование типа null. И вообще возможность передать в качестве агрумента null. Поэтому в качестве решения чтобы не усложнять код с основной логикой и дописывать дополнительную обработку можно передать SpecialCase. Класс который иммет те же поля и методы что и основной, что позволяет и дальше использовать существующую логику.


#### Gateway

![Mapper](media/gateway-pattern.gif)

Объект, который инкапсулирует доступ к внешней системе и ресурсу.

При доступе к такого рода внешним ресурсам, обычно используется API. Однако, API изначально являются чем-то сложным, потому что принимают во внимание структуру ресурса.
Решением здесь является обёртывание всего специального API в класс, интерфейс которого выглядит как интерфейс обычного объекта. Остальные объекты обращаются к ресурсу через этот Шлюз, который транслирует эти простые вызовы в соответствующий специальный API-код.


#### Separated interface

![Separated Interface](media/separated-interface-pattern.gif)

При разростании архитектуры вашего приложения для уменшения связности вы прибегаете к решению разделить некоторые части в отдельные классы, а затем эти классы в отдельные пакеты(модули, микросервисы).
Но с ростом этих частей стает проблема что все они имеют разные методы для работы с ними, для доступа к данным и тд. Поэтому есть смысл выделить эти методы в отдельный интерфейс и тем самым упростить процедуру общения между компонентами системы. 
Паттерн Separated Interface (Выделенный Интерфейс) предоставляет хорошую точку подключения паттерна Gateway (Шлюз).

Почему называют separated потому что этот интерфейс выносят в отдельный пакет, ну и имплементацию естественно тоже. 

#### Registry (Реестр)

паттерн Registry вводит объект в глобальную область видимости, позволяя использовать его на любом уровне приложения.



## Flux

это архитектурный подход, который дополняет React и принцип однонаправленного потока данных.

**Проблема** с которой столкнулись у facebook: "У них было много view и model которые в свою очередь были сильно связаны. Одна модель могда предоставлять данные для нескольких view, плюс ассинхронность". Они напоролись на проблему отладки данных.
**Решение**: однонаправленный поток данных.

![Flux](media/flux-schema.png)

Очень похоже на то что мы имеем в redux за исключением:

- Flux может иметь несколько stores в отличии от Redux где Store - глобальный единый обьект
- Stores в Flux содержит как и данные, так и логику по их изменению
- и Dispatcher - это не Reducer

**Action creator** по сути ни чем не отличается от Redux Action creator;

**Dispatcher** это реестр обратных вызовов, который принимает все events и передает их всем stores.

**Stores** это хранилище(и как мы упомянули может и не одно) которое хранит состояние приложения(или части). Внутри хранилища обычно находится переключатель состояния, который анализирует тип действия и решает, нужно ли хранилищу реагировать на него. Если хранилище должно отреагировать на действие, оно поймет, какие именно изменения нужно сделать, основываясь на этом действии, и обновит состояние. Как только хранилище сделало изменение состояния, оно вызовет событие изменения. Это уведомит контроллер о том, что состояние было изменено.

### Flux subscription flow

![Flux description flow](media/flux-flow.png)

1. Хранилища дают диспетчеру знать, что они хотят быть уведомлены о произошедшем действии.
2. Затем контроллер запрашивает у хранилища последнее состояние.
3. После того, как хранилища передают состояние контроллеру, они также передают его своим дочерним представлениям для отображения.
4. Контроллер просит хранилища держать его в курсе, когда состояние изменяется.


### Flux data flow

![Flux data flow](media/flux-data-flow.png)

1. Представление говорит создателю действия приготовить его.
2. Создатель действия форматирует его и отправляет диспетчеру.
3. Диспетчер отправляет действие хранилищам последовательно. Каждое хранилище уведомляется обо всех действиях. Потом оно решает, иметь с ним дело или нет, и соответственно изменяет состояние.
4. Как только состояние изменилось, хранилище дает об этом знать всем подписанным на него контроллерам.
5. Эти контроллеры затем запросят у хранилища обновленное состояние.
6. После того как хранилище отдает состояние, контроллер передаст его дочерним представлениям запрос на повторное отображение согласно новому состоянию.
